\documentclass[10pt]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{times}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage{listings}
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}
\usepackage[scale=2]{ccicons}
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}
\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1
}
\lstset{ frame=Ltb,
framerule=0pt,
aboveskip=0.5cm,
framextopmargin=3pt,
framexbottommargin=3pt,
framexleftmargin=0.4cm,
framesep=0pt,
rulesep=.4pt,
backgroundcolor=\color{backgroundColour},
rulesepcolor=\color{black},
%
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces = false,
basicstyle=\small\ttfamily,
commentstyle=\color{gray45},
keywordstyle=\bfseries,
%
numbers=left,
numbersep=15pt, 
numberstyle=\tiny,
numberfirstline = false,
breaklines=true,
}

\lstdefinestyle{CStyle}{
    backgroundcolor=\color{backgroundColour},   
    commentstyle=\color{mGreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{mGray},
    stringstyle=\color{mPurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    language=C
}

% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
{\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{consola}
{basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
backgroundcolor=\color{gray97},
}

\lstdefinestyle{C}
{language=C,
}


\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{CanvasBG}{HTML}{FAFAFA}

% From the official style guide
\definecolor{UnccGreen}{HTML}{00703C}
\definecolor{UnccGold}{HTML}{B3A369}
\definecolor{UnccLightGreen}{HTML}{C3D7A4}
\definecolor{UnccYellow}{HTML}{F0CB00}
\definecolor{UnccOrange}{HTML}{F3901D}
\definecolor{UnccLightYellow}{HTML}{FFF6DC}
\definecolor{UnccBlue}{HTML}{00728F}
\definecolor{UnccPink}{HTML}{DE3A6E}
\definecolor{White}{HTML}{FFFFFF}
\definecolor{LightGray}{HTML}{DDDDDD}

% Supporting Color Palette
\definecolor{WarmGray}{HTML}{696158}
\definecolor{StoneGray}{HTML}{717C7D}
\definecolor{DarkGreen}{HTML}{2C5234}
\definecolor{LightGreen}{HTML}{509E2F}
\definecolor{BrightGold}{HTML}{F0CB00}

% Screamers
\definecolor{Royal}{HTML}{72246C}
\definecolor{Ocean}{HTML}{006BA6}
\definecolor{Flash}{HTML}{B52555}
\definecolor{Citrus}{HTML}{FFB81C}
\definecolor{Spring}{HTML}{CEDC00}

% Serenity
\definecolor{Garden}{HTML}{B7CE95}
\definecolor{Sand}{HTML}{F0E991}
\definecolor{Bloom}{HTML}{F1E6B2}
\definecolor{Clay}{HTML}{B7B09C}
\definecolor{Cloud}{HTML}{BAC5B9}

% Set colors here
\setbeamercolor{frametitle}{bg=UnccGreen}
\setbeamercolor{progress bar}{bg=BrightGold, fg=UnccGreen}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=Flash}

\setbeamercolor{block title}{bg=LightGreen, fg=White}
\setbeamercolor{block title example}{bg=Ocean, fg=White}
\setbeamercolor{block title alerted}{bg=Citrus, fg=White}
\setbeamercolor{block body}{bg=CanvasBG}

\metroset{titleformat=smallcaps, progressbar=foot}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\title{Microprocesamiento I}
\subtitle{Microcontroladores}
% \date{\today}
\date{}
\author{Diego Andrés Restrepo Leal\\ \texttt{diegorestrepoal@unimagdalena.edu.co}}
\institute{Programa de ingeniería electrónica\\ Facultad de ingeniería\\ Universidad del Magdalena}
% \titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo.pdf}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Tabla de contenido}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents%[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Conversor analógico digital del PIC16F887}
\begin{frame}{Características del ADC}
\textbf{Consultar:} Pág. 101 del pdf del Data Sheet.\\
Características: 
\begin{itemize}
	\item Permite convertir una señal de entrada analógica a una señal digital representada con 10 bit.
	\item Las entradas analógicas del PIC16F887 se multiplexan en un sólo circuito de muestreo y retención.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{itemize}
	\item La conversión se realiza por medio de aproximaciones sucesivas y el resultado se almacena en los registros ADC (ADRESL y ADRESH).
	\item Voltaje de referencia seleccionable por software, entre $V_{DD}$ o un voltaje externo.
	\item El ADC puede generar una interrupción al completar una conversión. Dicha interrupción se puede usar para reactivar el dispositivo desde el modo sleep.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Diagrama de bloques del ADC}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.55\textwidth]{Diagrama_bloques.png} 
	\caption{Diagrama de bloques del ADC del PIC16F887.}
	\label{fig:DiagramaADC}
\end{figure}
\end{frame}
\section{Configuración del ADC}
\begin{frame}{Configuración del ADC}
	\begin{enumerate}
		\item Configuración del puerto.
		\item Selección del canal.
		\item Selección del voltaje de referencia.
		\item Seleccionar la fuente de la señal reloj para la conversión.
		\item Control de interrupción.
		\item Formato de los resultados.
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}{Configuración del puerto}
Configurara TRIS, ANSEL y demás registros correspondientes al pin y al puerto que desea emplear como entrada analógica.
\end{frame}
\begin{frame}{Selección del canal}
Los bits CHS del registro ADCON0 determina cuál canal se conectará al circuito de muestreo y retención.\\

\textbf{Nota:} Cuando se cambia de canal se requiere un delay antes de realizar la siguiente conversión. Ver pág. 104 del pdf del data sheet.
\end{frame}
\begin{frame}{Selección del voltaje de referencia}
Los bits VCFG del registro ADCON1 proporcionan control independiente de los voltajes de referencias positivo y negativo.
\end{frame}
\begin{frame}{Seleccionar la fuente del reloj}
La fuente del reloj para la conversión ADC se puede seleccionar por medio de los bits ADCS del registro ADCON0. Hay cuatro opciones:
	\begin{itemize}
		\item Fosc/2.
		\item Fosc/8.
		\item Fosc/32.
		\item Frs (Oscilador interno dedicado).
	\end{itemize}
El tiempo para completar la conversión de un bit es definida como TAD. Una conversión de 10 bit requiere un periodo de 11 TAD.
\end{frame}
\begin{frame}{Control de interrupción}
La bandera de interrupción del ADC es el bit ADIF en el registro PIR1. La interrupción se habilita con el bit ADIE en el registro PIE1. La bandera (ADIF) debe ser puesta a 0 por software.

\textbf{Importante:} ADIF se toma el valor de 1 al finalizar cada conversión, independientemente que la interrupción ADC esté habilitada o no.
\end{frame}
\begin{frame}{Formato de los resultados}
Cuando se usa la conversión A/D de 10 bits los resultados pueden ser presentados de dos formas: Justificado a la izquierda o justificado a la derecha. El bit ADFM del registro ADCON0 controla dichos formatos. Se aprecia en la figura \ref{fig:FormatoADC}.
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.95\textwidth]{formatoADC.png} 
	\caption{Formato de resultado para el ADC de 10 bits.}
	\label{fig:FormatoADC}
\end{figure}
\end{frame}
\section{Operación ADC}
\begin{frame}{Iniciando la operación}
	\begin{itemize}
		\item Para habilitar el módulo ADC: El bit ADON del registro ADCON0 debe establecerse en 1.
		\item Establecer en 1 el bit $GO/\overline{DONE}$ del registro ADCON0 para iniciar la conversión.
	\end{itemize}
\textbf{Nota:} El bit $GO/\overline{DONE}$ no debe ser establecido en la misma instrucción de encendido del ADC.
\end{frame}
\begin{frame}{Completando una conversión}
Cuando se completa una conversión se debe:
	\begin{itemize}
		\item Limpiar el bit $GO/\overline{DONE}$.
		\item Establecer la bandera ADIF.
		\item Actualizar los registros ADRESH:ADRESL con el nuevo resultado de la conversión.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Terminando una conversión}
Si la conversión debe ser terminada antes de que se complete:
	\begin{itemize}
		\item El bit $GO/\overline{DONE}$ debe ser reseteado por software.
		\item Los registros ADRESH:ADRESL deben conservar el valor anterior. 
		\item Se requieren 2 TAD de espera (delay) antes de iniciar otra conversión. Luego de esto, se inicia automáticamente el proceso d adquisición por el canal seleccionado.
	\end{itemize}
	
\textbf{Nota:} Un reinicio del PIC fuerza a todos los registros a su estado de reinicio. Por lo tanto, el módulo ADC se apaga y se termina cualquier conversión pendiente.
\end{frame}
\begin{frame}{Operación del ADC durante el modo sleep}
Para que el módulo ADC pueda operar durante el modo sleep:
	\begin{itemize}
		\item Se requiere que la fuente de reloj de ADC sea FRC.
		\item El ADC espera una instrucción adicional antes de iniciar la conversión. Esto permite ejecutar la instrucción sleep, lo que puede reducir el ruido del sistema durante la conversión.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Si la interrupción ADC está habilitada, el dispositivo se despierta del modo sleep cuando se complete la conversión.
		\item Si la interrupción ADC está deshabilitada, el módulo ADC se apaga después de completar la conversión, aunque el bit ADON permanezca en 1.
		\item Cuando la fuente de reloj del ADC es diferente a FRC, una instrucción sleep hace que se cancele la conversión actual y el módulo ADC se apaga, aunque el bit ADON permanece establecido.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Disparador de eventos especiales}
	\begin{itemize}
		\item El disparador de eventos especiales ECCP permite realizar mediciones del ADC periódicas sin intervención de software.
		\item Cuando ocurre un disparo, el hardware establece el bit $GO/\overline{DONE}$ en 1 y el Timer1 lo establece a 0.
	\end{itemize}
\end{frame}
\section{Procedimiento de convención ADC}
\begin{frame}{Procedimiento de conversión ADC}
	\begin{enumerate}
		\item Configurar el puerto:
		\begin{itemize}
			\item Poner el pin como entrada.
			\item Configurar el pin como análogo.
		\end{itemize}
		\item Configurar el módulo ADC:
		\begin{itemize}
			\item Seleccionar el reloj ADC.
			\item Configurar el voltaje de referencia.
			\item Seleccionar el canal de entada.
			\item Seleccionar el formato del resultado.
			\item Encender el módulo ADC.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{2}
		\item Configurar la interrupción ADC (Opcional):
		\begin{itemize}
			\item Limpiar la bandera de interrupción del ADC. 
			\item Habilitar la interrupción.
			\item Habilitar el periférico de interrupción.
			\item Habilitar la interrupción global.
		\end{itemize}
		\item Esperara el tiempo de adquisición definido.
		\item Iniciar la conversión estableciendo el bit $GO/\overline{DONE}$.
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{5}
		\item Esperar a que se complete la conversión de ADC, se puede comprobar por:
		\begin{itemize}
			\item Sondeo del bit $GO/\overline{DONE}$.
			\item Esperar la interrupción del ADC (Si la interrupción está habilitada).
			\item Habilitar el periférico de interrupción.
		\end{itemize}
		\item Leer el resultado de la conversión ADC.
		\item Limpiar la bandera de la interrupción ADC (Se requiere que la interrupción esté habilitada).
	\end{enumerate}
\end{frame}
\section{Ejemplos}
\begin{frame}{Ejemplos}
\begin{itemize}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/microprocesamiento1/-/tree/master/ejemplos_PIC/ejemplo_12_ADC/ejemplo_01}{Ejemplo 12 01: Ir a gitlab.}}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/microprocesamiento1/-/tree/master/ejemplos_PIC/ejemplo_12_ADC/ejemplo_02}{Ejemplo 12 02: Ir a gitlab.}}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/microprocesamiento1/-/tree/master/ejemplos_PIC/ejemplo_12_ADC/ejemplo_03}{Ejemplo 12 03: Ir a gitlab.}}
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Ejercicios}
\begin{frame}{Ejercicio 04}
Modifique el \textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/microprocesamiento1/-/tree/master/ejemplos_PIC/ejemplo_12_ADC/ejemplo_01}{Ejemplo 12 01: Ir a gitlab.}} para usar como entrada cualquier otro canal ADC de su elección.
\end{frame}
\begin{frame}{Ejercicio 05}
%Desarrolle un sistema que permita leer dos canales ADC. Visualice los resultados por el medio que guste: LED, display 7 segmentos o LCD.
Desarrolle in termómetro portátil. Su prototipo debe tener chasis o ``carcasa''.\\[0.5cm]

\textbf{Condiciones:}
\begin{itemize}
	\item Debe implementar el sistema en una PCB diseñada por el equipo de trabajo.
	\item Debe funcionar con baterías, además estás deben ser fácilmente reemplazables.  
	\item La información debe visualizarse por medio de: LED, display 7 segmentos, LCD o el medio que el equipo considere adecuado.
\end{itemize}

\end{frame}
\end{document}
